<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.9.0">Jekyll</generator><link href="https://www.pagopa.gov.it/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://www.pagopa.gov.it/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2021-11-18T16:22:07+00:00</updated><id>https://www.pagopa.gov.it/feed.xml</id><title type="html">pagoPA</title><entry xml:lang="it"><title type="html">Su pagoPA anche le bollette di TIM</title><link href="https://www.pagopa.gov.it/it/notizie/2021-11-15-bollette-tim-su-pagopa" rel="alternate" type="text/html" title="Su pagoPA anche le bollette di TIM" /><published>2021-11-15T00:00:00+00:00</published><updated>2021-11-15T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.pagopa.gov.it/it/notizie/bollette-tim-su-pagoPA</id><content type="html" xml:base="https://www.pagopa.gov.it/it/notizie/2021-11-15-bollette-tim-su-pagopa">&lt;p&gt;Con l’introduzione dell’&lt;strong&gt;avviso pagoPA&lt;/strong&gt; in bolletta per i clienti &lt;strong&gt;TIM&lt;/strong&gt; di linea fissa &lt;em&gt;consumer&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;business&lt;/em&gt;, a partire dal mese di novembre 2021, &lt;strong&gt;si amplia la platea di utenti che potranno beneficiare dei vantaggi offerti dalla piattaforma&lt;/strong&gt; nazionale dei pagamenti elettronici, grazie alla possibilità di scegliere il canale di pagamento preferito - online o sul territorio - e il PSP (Payment Service Provider) per loro più conveniente.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;La scelta di TIM di integrare i propri servizi a pagoPA è un importante riconoscimento del &lt;strong&gt;ruolo cardine della piattaforma per l’innovazione del sistema dei pagamenti&lt;/strong&gt; nel nostro Paese, in ottica sempre più capillare, sicura e inclusiva.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per saperne di più, &lt;a href=&quot;https://www.gruppotim.it/it/archivio-stampa/mercato/2021/CS-TIM-pagoPA-15novembre2021.html&quot;&gt;leggi il comunicato stampa di TIM&lt;/a&gt; che annuncia questa novità.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Con l’introduzione dell’avviso pagoPA in bolletta per i clienti TIM di linea fissa consumer e business, a partire dal mese di novembre 2021, si amplia la platea di utenti che potranno beneficiare dei vantaggi offerti dalla piattaforma nazionale dei pagamenti elettronici, grazie alla possibilità di scegliere il canale di pagamento preferito - online o sul territorio - e il PSP (Payment Service Provider) per loro più conveniente.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://www.pagopa.gov.it/assets/images/posts/pagopa-tim.png" /><media:content medium="image" url="https://www.pagopa.gov.it/assets/images/posts/pagopa-tim.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">TARI su pagoPA: a Milano raddoppiati in un anno i bollettini digitali, con risparmi per l’amministrazione e i cittadini</title><link href="https://www.pagopa.gov.it/it/notizie/2021-08-03-tari-milano-pagopa" rel="alternate" type="text/html" title="TARI su pagoPA: a Milano raddoppiati in un anno i bollettini digitali, con risparmi per l’amministrazione e i cittadini" /><published>2021-08-03T00:00:00+00:00</published><updated>2021-08-03T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.pagopa.gov.it/it/notizie/tari-milano-pagopa</id><content type="html" xml:base="https://www.pagopa.gov.it/it/notizie/2021-08-03-tari-milano-pagopa">&lt;p&gt;3 agosto 2021 – Con pagoPA, gestire in digitale l’intero flusso di pagamento di un servizio pubblico fa risparmiare tempo e denaro a cittadini e Pubblica Amministrazione. Uno scenario che a Milano è già realtà: per la TARI, in un solo anno è quasi raddoppiato il numero di bollettini spediti direttamente sulla posta elettronica dei contribuenti, che possono così saldare l’importo in pochi clic. Ciò permette una riduzione dei costi a carico dei contribuenti, un impiego più efficiente del personale amministrativo con risparmi per le casse dell’ente e un minore consumo di carta. 
&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Arrivano dal &lt;strong&gt;Comune di Milano&lt;/strong&gt; alcuni dati che confermano gli &lt;strong&gt;effetti positivi dell’adozione di pagoPA&lt;/strong&gt; quantificati dall’&lt;em&gt;Assessorato alla Trasformazione Digitale e Servizi Civici&lt;/em&gt; in termini di risorse risparmiate a vantaggio dei cittadini, dell’amministrazione e dell’ambiente, grazie alla digitalizzazione dei processi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Milano, che ha aderito a pagoPA già nel 2017, è &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pagopa.gov.it/it/dashboard/&quot;&gt;tra i primi cinque enti creditori&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; presenti sulla piattaforma per numero di transazioni, con oltre 6 milioni di operazioni di pagamento gestite. Tanto che, guardando alle grandi città (sopra i 250 mila abitanti), si riferiscono al capoluogo lombardo il &lt;strong&gt;16,6% del totale delle transazioni&lt;/strong&gt; dello scorso anno su pagoPA. A partire da questi risultati, seguendo il “Modello di analisi dei benefici” messo a punto dall’Assessorato, Milano ha scelto di avviare una misurazione dell’impatto di pagoPA, focalizzandosi &lt;strong&gt;su due dei tributi più rappresentativi&lt;/strong&gt; per volume di transazioni: &lt;strong&gt;TARI e avvisi di infrazione del Codice della Strada&lt;/strong&gt;, che coprono circa il 90% del totale.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;i-vantaggi-per-i-cittadini&quot;&gt;I VANTAGGI PER I CITTADINI&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;TARI&lt;/strong&gt; (tassa sui rifiuti) è il primo tributo che l’amministrazione comunale ha integrato sulla piattaforma, già cinque anni fa, dando la possibilità ai cittadini di pagare attraverso diversi strumenti e canali (digitali o sul territorio) in base alle proprie preferenze. Oggi, sempre più milanesi scelgono di ricevere sulla posta elettronica gli avvisi di pagamento relativi alla TARI, in modo da poter sbrigare l’intera pratica online anche da casa. A Milano, &lt;strong&gt;tra il 2019 e il 2020 è pressoché raddoppiato il numero dei bollettini spediti in formato digitale&lt;/strong&gt; che si possono pagare in modo immediato via web grazie a pagoPA: &lt;strong&gt;lo scorso anno sono stati inviati per email quasi 130 mila avvisi&lt;/strong&gt;, mentre nel 2019 erano circa 70 mila. Considerando il totale dei bollettini TARI emessi dal Comune solo nel 2020 (oltre 693.600), &lt;strong&gt;quasi il 20%&lt;/strong&gt; è stato &lt;strong&gt;recapitato tramite posta elettronica&lt;/strong&gt;. Ricevere digitalmente l’avviso per la TARI, versando il dovuto attraverso pagoPA, significa ottenere un &lt;strong&gt;risparmio sulle spese di notifica&lt;/strong&gt; a carico del contribuente pari a 2,98 euro per singola operazione. A guadagnarci è anche l’ambiente, visto che l’avviso di pagamento pagoPA, anche se fosse stampato, conta 5 fogli e non più 7 come nella versione precedente all’attivazione della piattaforma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quanto agli avvisi di infrazione per violazione del Codice della strada, la possibilità di ricevere la notifica sull’App del Fascicolo del cittadino e procedere al pagamento attraverso pagoPA comporta la riduzione sulle spese di notifica, che solitamente ricadono sul cittadino e che - nell’invio tradizionale di una multa su carta - ammontano a 12,98 euro.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;i-vantaggi-per-lamministrazione-comunale&quot;&gt;I VANTAGGI PER L’AMMINISTRAZIONE COMUNALE&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Sommando i benefici attribuibili alla TARI a quelli ottenuti sugli avvisi di infrazione, per il Comune di Milano l’integrazione con pagoPA ha significato innanzitutto &lt;strong&gt;velocizzare di 10 minuti la gestione di ogni pratica di incasso&lt;/strong&gt;: un taglio dei tempi assicurato dalla riconciliazione automatica dei flussi, che ha eliminato le anomalie determinate dal processo analogico (in particolare, per il pagamento degli avvisi di infrazione). Questo, nell’ultimo anno, ha consentito di &lt;strong&gt;impiegare in maniera più efficiente&lt;/strong&gt; e dedicare a nuovi servizi &lt;strong&gt;il tempo di 10 risorse&lt;/strong&gt; in organico all’amministrazione. A ciò si aggiunge una stima di &lt;strong&gt;circa 0,50 euro&lt;/strong&gt; risparmiati sui costi di stampa e invio di ogni singolo bollettino, &lt;strong&gt;riducendo nel complesso l’aggravio sulle casse del Comune&lt;/strong&gt; di oltre 1.150.000 euro per il 2020 e di 936.867 euro per il 2019.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Infine, il passaggio agli avvisi di pagamento pagoPA, sia per il minor impiego di carta stampata sia per la consistente percentuale di bollettini inviati in digitale, ha permesso al Comune di Milano di consumare &lt;strong&gt;quasi 3 milioni di fogli di carta in meno&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“&lt;em&gt;Il modello di analisi dei benefici è frutto di un lungo lavoro per arrivare a quantificare l’impatto della digitalizzazione della Pubblica Amministrazione&lt;/em&gt;”,  commenta &lt;strong&gt;Roberta Cocco, assessora alla Trasformazione Digitale e Servizi Civici&lt;/strong&gt;. “&lt;em&gt;Dopo aver analizzato il rilascio dei certificati digitali, abbiamo applicato il modello a pagoPA e i risultati dimostrano l’alto valore della piattaforma in termini di benefici sociali, economici e ambientali per i cittadini e per l’ente pubblico. Un risultato che conferma l’importanza di un sistema di pagamenti digitali sicuro, innovativo e sostenibile, tanto per i cittadini quanto per l’ente pubblico&lt;/em&gt;”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“&lt;em&gt;I dati forniti dal Comune di Milano provano l’efficacia del modello alla base della piattaforma pagoPA e rafforzano la nostra visione di ecosistema digitale, in cui i vantaggi maggiori si osservano quando tutti i momenti dell’interazione tra Stato e cittadino avvengono digitalmente, dalla notifica di un atto o della disponibilità di un servizio, fino al pagamento per l’erogazione dello stesso&lt;/em&gt;”, dichiara &lt;strong&gt;Giuseppe Virgone, Amministratore unico di PagoPA S.p.A&lt;/strong&gt;. “&lt;em&gt;Siamo impegnati a rendere concreta questa visione, anche nella cornice del PNRR, proseguendo lo sviluppo di pagoPA, dell’app IO e di nuove infrastrutture digitali integrate, secondo la logica della piena interoperabilità, per semplificare la vita a cittadini e imprese&lt;/em&gt;”.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">3 agosto 2021 – Con pagoPA, gestire in digitale l’intero flusso di pagamento di un servizio pubblico fa risparmiare tempo e denaro a cittadini e Pubblica Amministrazione. Uno scenario che a Milano è già realtà: per la TARI, in un solo anno è quasi raddoppiato il numero di bollettini spediti direttamente sulla posta elettronica dei contribuenti, che possono così saldare l’importo in pochi clic. Ciò permette una riduzione dei costi a carico dei contribuenti, un impiego più efficiente del personale amministrativo con risparmi per le casse dell’ente e un minore consumo di carta.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://www.pagopa.gov.it/assets/images/posts/tari-milano-pagopa.png" /><media:content medium="image" url="https://www.pagopa.gov.it/assets/images/posts/tari-milano-pagopa.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Canone Unico: Anticipo delle Ricevute telematiche</title><link href="https://www.pagopa.gov.it/it/notizie/2021-05-10-anticipo-ricevute-telematiche" rel="alternate" type="text/html" title="Canone Unico: Anticipo delle Ricevute telematiche" /><published>2021-05-10T00:00:00+00:00</published><updated>2021-05-10T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.pagopa.gov.it/it/notizie/anticipo-ricevute-telematiche</id><content type="html" xml:base="https://www.pagopa.gov.it/it/notizie/2021-05-10-anticipo-ricevute-telematiche">&lt;p&gt;Come &lt;a href=&quot;https://www.finanze.gov.it/export/sites/finanze/.galleries/Documenti/Fiscalita-locale/comunicato-versamento-canone-unico-24.03.2021.pdf&quot;&gt;comunicato&lt;/a&gt; dal Dipartimento delle Finanze del MEF in data 25 marzo, tramite la Soluzione “Canone Unico”, è stato consentito alle società Corporate, Utility, Multiservizi e Telco in particolare, di effettuare pagamenti del Canone Unico in modalità massiva.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La soluzione, realizzata in tempi assolutamente ristretti, ha consentito alle corporate di effettuare i pagamenti mediante la piattaforma pagoPA entro la scadenza del 30 Aprile u.s., prevedendo l’inoltro, sempre a cura delle società corporate, delle Ricevute Telematiche relative a ciascuno IUV, necessarie alla riconciliazione manuale dei pagamenti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Purtroppo, questo processo di inoltro delle Ricevute Telematiche a cura delle società corporate sta riscontrando alcuni giorni di ritardo a causa dell’ingente numero di pagamenti effettuati.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fermo restando che le comunicazioni a mezzo PEC saranno comunque inviate da parte delle società, per ovviare a questo ritardo, PagoPA S.p.A. si è fatta carico di anticipare, l’invio delle singole RT direttamente alla mail del referente dei pagamenti indicata sul Portale delle Adesioni.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Come comunicato dal Dipartimento delle Finanze del MEF in data 25 marzo, tramite la Soluzione “Canone Unico”, è stato consentito alle società Corporate, Utility, Multiservizi e Telco in particolare, di effettuare pagamenti del Canone Unico in modalità massiva. La soluzione, realizzata in tempi assolutamente ristretti, ha consentito alle corporate di effettuare i pagamenti mediante la piattaforma pagoPA entro la scadenza del 30 Aprile u.s., prevedendo l’inoltro, sempre a cura delle società corporate, delle Ricevute Telematiche relative a ciascuno IUV, necessarie alla riconciliazione manuale dei pagamenti. Purtroppo, questo processo di inoltro delle Ricevute Telematiche a cura delle società corporate sta riscontrando alcuni giorni di ritardo a causa dell’ingente numero di pagamenti effettuati. Fermo restando che le comunicazioni a mezzo PEC saranno comunque inviate da parte delle società, per ovviare a questo ritardo, PagoPA S.p.A. si è fatta carico di anticipare, l’invio delle singole RT direttamente alla mail del referente dei pagamenti indicata sul Portale delle Adesioni.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://www.pagopa.gov.it/assets/images/posts/canone-unico2.png" /><media:content medium="image" url="https://www.pagopa.gov.it/assets/images/posts/canone-unico2.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">TEFA: indicazioni per l’incasso</title><link href="https://www.pagopa.gov.it/it/notizie/2021-04-30-indicazioni-incasso-tributo" rel="alternate" type="text/html" title="TEFA: indicazioni per l’incasso" /><published>2021-04-30T00:00:00+00:00</published><updated>2021-04-30T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.pagopa.gov.it/it/notizie/indicazioni-incasso-tributo</id><content type="html" xml:base="https://www.pagopa.gov.it/it/notizie/2021-04-30-indicazioni-incasso-tributo">&lt;p&gt;Il &lt;a href=&quot;https://www.gazzettaufficiale.it/eli/id/2020/11/06/20A05962/sg&quot;&gt;D. M. 21 ottobre 2020&lt;/a&gt; del Ministero dell’economia e delle finanze ha definito le modalità di versamento unificato, per le annualità 2021 e seguenti, della tassa sui rifiuti (TARI), della tariffa corrispettiva e del tributo per l’esercizio delle funzioni di tutela, protezione e igiene dell’ambiente (TEFA) mediante la piattaforma pagoPA. In considerazione di quanto stabilito da tale provvedimento, PagoPA spa ha introdotto una nuova modalità di generazione dell’avviso “multi-beneficiario” che a fronte di un unico pagamento  comporta l’accredito pro quota delle somme ai rispettivi Enti impositori - Comuni (che avranno un ruolo attivo) per la TARI e Provincia/Città Metropolitana/Regione (che avranno un ruolo passivo) per la TEFA.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In considerazione di quanto sopra esposto, vi suggeriamo di voler prendere visione della procedura di incasso attraverso la piattaforma pagoPA, descritta nell’allegato A al Decreto di cui sopra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I Comuni e i soggetti affidatari del servizio, dovranno emettere avvisi pagoPA multi-beneficiario TARI e TEFA secondo le nuove disposizioni, consentendo ai cittadini di effettuare un’unica disposizione di pagamento che la procedura realizzata provvederà ad accreditare al Comune e alla Provincia/Città metropolitana.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pertanto la Provincia/Città Metropolitana, in qualità di Ente impositore della TEFA, dovrà esclusivamente comunicare ai comuni del proprio territorio di competenza l’&lt;strong&gt;IBAN di accredito del tributo TEFA&lt;/strong&gt;, avendo cura di verificare che tale IBAN corrisponda ad uno di quelli censiti sulla piattaforma pagoPA (cfr &lt;a href=&quot;https://github.com/pagopa/lg-pagopa-docs/raw/master/documentazione_tecnica_collegata/adesione/PdA_ManualeUtente_v3_0.pdf&quot;&gt;Manuale Utente del Portale delle Adesioni&lt;/a&gt;, in particolare, la sezione relativa al censimento degli IBAN è al punto 4.6.2.8 “Attivazione e gestione degli IBAN (RP)”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A fronte del pagamento effettuato dall’utente, la Provincia/Città metropolitana riceverà quindi l’accredito degli importi e la relativa rendicontazione:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;accredito delle somme incassate attraverso la piattaforma pagoPA (D+1 - accrediti automatici il giorno successivo all’incasso TARI/TEFA);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;rendicontazione analitica di tutti gli incassi TEFA per ciascun Comune e per ciascun contribuente (D+2  rendicontazione analitica fornita il secondo giorno lavorativo successivo all’incasso da parte dei PSP).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Il D. M. 21 ottobre 2020 del Ministero dell’economia e delle finanze ha definito le modalità di versamento unificato, per le annualità 2021 e seguenti, della tassa sui rifiuti (TARI), della tariffa corrispettiva e del tributo per l’esercizio delle funzioni di tutela, protezione e igiene dell’ambiente (TEFA) mediante la piattaforma pagoPA. In considerazione di quanto stabilito da tale provvedimento, PagoPA spa ha introdotto una nuova modalità di generazione dell’avviso “multi-beneficiario” che a fronte di un unico pagamento comporta l’accredito pro quota delle somme ai rispettivi Enti impositori - Comuni (che avranno un ruolo attivo) per la TARI e Provincia/Città Metropolitana/Regione (che avranno un ruolo passivo) per la TEFA. In considerazione di quanto sopra esposto, vi suggeriamo di voler prendere visione della procedura di incasso attraverso la piattaforma pagoPA, descritta nell’allegato A al Decreto di cui sopra. I Comuni e i soggetti affidatari del servizio, dovranno emettere avvisi pagoPA multi-beneficiario TARI e TEFA secondo le nuove disposizioni, consentendo ai cittadini di effettuare un’unica disposizione di pagamento che la procedura realizzata provvederà ad accreditare al Comune e alla Provincia/Città metropolitana. Pertanto la Provincia/Città Metropolitana, in qualità di Ente impositore della TEFA, dovrà esclusivamente comunicare ai comuni del proprio territorio di competenza l’IBAN di accredito del tributo TEFA, avendo cura di verificare che tale IBAN corrisponda ad uno di quelli censiti sulla piattaforma pagoPA (cfr Manuale Utente del Portale delle Adesioni, in particolare, la sezione relativa al censimento degli IBAN è al punto 4.6.2.8 “Attivazione e gestione degli IBAN (RP)”). A fronte del pagamento effettuato dall’utente, la Provincia/Città metropolitana riceverà quindi l’accredito degli importi e la relativa rendicontazione: accredito delle somme incassate attraverso la piattaforma pagoPA (D+1 - accrediti automatici il giorno successivo all’incasso TARI/TEFA); rendicontazione analitica di tutti gli incassi TEFA per ciascun Comune e per ciascun contribuente (D+2 rendicontazione analitica fornita il secondo giorno lavorativo successivo all’incasso da parte dei PSP).</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://www.pagopa.gov.it/assets/images/posts/taritefa2.png" /><media:content medium="image" url="https://www.pagopa.gov.it/assets/images/posts/taritefa2.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Canone Unico, una soluzione a misura di Corporate</title><link href="https://www.pagopa.gov.it/it/notizie/2021-04-01-canone-unico" rel="alternate" type="text/html" title="Canone Unico, una soluzione a misura di Corporate" /><published>2021-04-01T00:00:00+00:00</published><updated>2021-04-01T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.pagopa.gov.it/it/notizie/canone-unico</id><content type="html" xml:base="https://www.pagopa.gov.it/it/notizie/2021-04-01-canone-unico">&lt;p&gt;Come &lt;a href=&quot;https://www.finanze.gov.it/export/sites/finanze/.galleries/Documenti/Fiscalita-locale/comunicato-versamento-canone-unico-24.03.2021.pdf&quot;&gt;comunicato&lt;/a&gt; dal Dipartimento delle Finanze del MEF in data 25 marzo, tramite la Soluzione “Canone Unico”, le società Corporate potranno effettuare pagamenti del Canone Unico in modalità massiva ed integrata all’interno dei sistemi di fatturazione passiva.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La Legge del 27 dicembre 2019, n. 160 (legge di bilancio 2020), ha introdotto il Canone Unico anche per le occupazioni permanenti con cavi e condutture per la fornitura di servizi di pubblica utilità, la cui scadenza è prevista per il 30 aprile di ogni anno, a decorrere dal 2021.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La norma, così come modificata dall’art. 1, comma 848, della legge n. 178 del 30/12/2020, prevede che il canone sia dovuto dal soggetto titolare dell’atto di concessione dell’occupazione del suolo pubblico e dai soggetti che occupano il suolo pubblico, anche in via mediata, attraverso l’utilizzo materiale delle infrastrutture del soggetto titolare della concessione sulla base del numero delle rispettive utenze, moltiplicate per una tariffa forfettaria indicata dal Ministero dell’Economia e delle Finanze.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per le società soggette al predetto Canone (utilizzeremo il termine “Corporate”), il pagamento avviene in “autoliquidazione”, prevede una sorta di “autodichiarazione” di quanto dovuto ad ogni singolo Comune e che il versamento avvenga mediante la piattaforma pagoPA.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Attualmente il pagamento su piattaforma pagoPA prevede due modalità di esecuzione: il pagamento “atteso” e il pagamento “spontaneo”. La tipologia di pagamento che devono effettuare le società Corporate rientra fra i pagamenti spontanei e, pertanto, le stesse dovrebbero collegarsi su ciascun  portale degli Enti creditori, prodursi l’avviso di pagamento ed effettuare singoli pagamenti. Risulta evidente la difficoltà di questa operazione per il numero elevato di singole operazioni che le società Corporate dovrebbero effettuare entro la scadenza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tramite la soluzione “Canone Unico”, le società Corporate potranno comunicare gli importi autodichiarati e ricevere digitalmente i dati necessari utili per procedere con il pagamento massivo attraverso una qualunque soluzione offerta dai Prestatori di Servizi di Pagamento (PSP) aderenti alla piattaforma pagoPA.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;PagoPA SpA, contestualmente alla richiesta da parte delle società Corporate, genererà i numeri avvisi dell’importo dichiarato dalle società stesse e comunicherà i dati del referente dei pagamenti (email, anagrafica e PEC istituzionale) per agevolare la comunicazione.
La richiesta di generazione degli avvisi avverrà a mezzo posta elettronica certificata (PEC) allegando un file in formato CSV contenente un tracciato definito da PagoPA SpA.
Gli Enti riceveranno una comunicazione da parte delle società Corporate sulla PEC dell’Ente come previsto dal Comma 831, art. 1, Legge 160/2019 così come modificato dal comma 838, art. 1, Legge 178/2020 contenente le Ricevute Telematiche dei pagamenti tramite PEC dalle società Corporate.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Come comunicato dal Dipartimento delle Finanze del MEF in data 25 marzo, tramite la Soluzione “Canone Unico”, le società Corporate potranno effettuare pagamenti del Canone Unico in modalità massiva ed integrata all’interno dei sistemi di fatturazione passiva. La Legge del 27 dicembre 2019, n. 160 (legge di bilancio 2020), ha introdotto il Canone Unico anche per le occupazioni permanenti con cavi e condutture per la fornitura di servizi di pubblica utilità, la cui scadenza è prevista per il 30 aprile di ogni anno, a decorrere dal 2021. La norma, così come modificata dall’art. 1, comma 848, della legge n. 178 del 30/12/2020, prevede che il canone sia dovuto dal soggetto titolare dell’atto di concessione dell’occupazione del suolo pubblico e dai soggetti che occupano il suolo pubblico, anche in via mediata, attraverso l’utilizzo materiale delle infrastrutture del soggetto titolare della concessione sulla base del numero delle rispettive utenze, moltiplicate per una tariffa forfettaria indicata dal Ministero dell’Economia e delle Finanze. Per le società soggette al predetto Canone (utilizzeremo il termine “Corporate”), il pagamento avviene in “autoliquidazione”, prevede una sorta di “autodichiarazione” di quanto dovuto ad ogni singolo Comune e che il versamento avvenga mediante la piattaforma pagoPA. Attualmente il pagamento su piattaforma pagoPA prevede due modalità di esecuzione: il pagamento “atteso” e il pagamento “spontaneo”. La tipologia di pagamento che devono effettuare le società Corporate rientra fra i pagamenti spontanei e, pertanto, le stesse dovrebbero collegarsi su ciascun portale degli Enti creditori, prodursi l’avviso di pagamento ed effettuare singoli pagamenti. Risulta evidente la difficoltà di questa operazione per il numero elevato di singole operazioni che le società Corporate dovrebbero effettuare entro la scadenza. Tramite la soluzione “Canone Unico”, le società Corporate potranno comunicare gli importi autodichiarati e ricevere digitalmente i dati necessari utili per procedere con il pagamento massivo attraverso una qualunque soluzione offerta dai Prestatori di Servizi di Pagamento (PSP) aderenti alla piattaforma pagoPA. PagoPA SpA, contestualmente alla richiesta da parte delle società Corporate, genererà i numeri avvisi dell’importo dichiarato dalle società stesse e comunicherà i dati del referente dei pagamenti (email, anagrafica e PEC istituzionale) per agevolare la comunicazione. La richiesta di generazione degli avvisi avverrà a mezzo posta elettronica certificata (PEC) allegando un file in formato CSV contenente un tracciato definito da PagoPA SpA. Gli Enti riceveranno una comunicazione da parte delle società Corporate sulla PEC dell’Ente come previsto dal Comma 831, art. 1, Legge 160/2019 così come modificato dal comma 838, art. 1, Legge 178/2020 contenente le Ricevute Telematiche dei pagamenti tramite PEC dalle società Corporate.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://www.pagopa.gov.it/assets/images/posts/canone-unico.png" /><media:content medium="image" url="https://www.pagopa.gov.it/assets/images/posts/canone-unico.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Pagamento TARI-TEFA mediante l’utilizzo della piattaforma pagoPA – D.M. 21 ottobre 2020</title><link href="https://www.pagopa.gov.it/it/notizie/2021-03-09-tari-tefa" rel="alternate" type="text/html" title="Pagamento TARI-TEFA mediante l’utilizzo della piattaforma pagoPA – D.M. 21 ottobre 2020" /><published>2021-03-09T00:00:00+00:00</published><updated>2021-03-09T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.pagopa.gov.it/it/notizie/tari-tefa</id><content type="html" xml:base="https://www.pagopa.gov.it/it/notizie/2021-03-09-tari-tefa">&lt;p&gt;Il &lt;a href=&quot;https://www.gazzettaufficiale.it/eli/id/2020/11/06/20A05962/sg&quot;&gt;D. M. 21 ottobre 2020&lt;/a&gt; del Ministero dell’economia e delle finanze ha definito le modalità di versamento unificato, per le annualità 2021 e seguenti, della tassa sui rifiuti (TARI), della tariffa corrispettiva e del tributo per l’esercizio delle funzioni di tutela, protezione e igiene dell’ambiente (TEFA) mediante la piattaforma pagoPA.
&lt;!--more--&gt;
In considerazione di quanto stabilito da tale provvedimento, PagoPA spa ha introdotto una nuova modalità di pagamento “multi-beneficiario” per il versamento automatico delle somme ai rispettivi Enti impositori - Comuni per la TARI e Province/Città Metropolitane per il TEFA (cfr. &lt;a href=&quot;https://docs.google.com/document/d/1qmQ12SfkhjJGss--d5mQwqrcMCb9pF4JHj-k8w8X9jM/view&quot;&gt;monografia&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://docs.italia.it/italia/pagopa/pagopa-specifichepagamenti-docs/it/v2.4.0/index.html&quot;&gt;Specifiche Attuative Nodo Pagamenti PagoPA&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per l’incasso congiunto delle suddette entrate, quindi, i Comuni, le Città Metropolitane e le Province – tramite i loro Partner tecnologici – e i Prestatori di Servizi di Pagamento (PSP), dovranno prevedere un piano di adeguamento delle proprie procedure per l’attuazione delle misure di cui sopra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per evitare che gli sviluppi informatici in capo agli Enti creditori e ai PSP comportino ritardi e disservizi nei confronti dell’utenza, &lt;strong&gt;considerati i tempi di adeguamento delle procedure informatiche di gestione degli avvisi multi-beneficiario, si ritiene che il pagamento di tali avvisi possa prudentemente avvenire a decorrere dal 1° luglio 2021&lt;/strong&gt;.
Sono state pertanto individuate alcune prassi che possono agevolare nella corretta gestione degli avvisi di pagamento della TARI e del TEFA per l’anno 2021, senza intralciare il processo di riscossione.  In particolare:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;In caso di pagamento rateizzato della TARI è possibile prevedere che il TEFA sia incluso nel pagamento dell’ultima rata, o comunque incluso in una rata in scadenza successivamente al 30 giugno p.v. Questa soluzione potrebbe essere adottata anche a regime;
[&lt;a href=&quot;https://drive.google.com/file/d/19dEjit7c9l88YmJiKkvDKe6e1nyQSKQm/view?usp=sharing&quot;&gt;Esempio&lt;/a&gt;]&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;In caso di pagamento in unica soluzione della TARI, sarebbe opportuno posticipare la scadenza del pagamento complessivo a saldo successivamente al 30 giugno 2021 - avendo cura di evidenziare esplicitamente il termine da cui sarà possibile effettuare il pagamento; [&lt;a href=&quot;https://drive.google.com/file/d/19WETtNRpGAP-Mbwhwll6qVi-fwhsE2bQ/view?usp=sharing&quot;&gt;Esempio&lt;/a&gt;]&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;nel caso in cui sia indispensabile emettere avvisi di pagamento TARI con scadenza in unica soluzione prima del 30 giugno 2021 è possibile emettere un avviso relativo ad un primo acconto (ad es. 80%) e un altro a saldo (con scadenza successiva al 30 giugno 2021), comprensivo dell’intero importo del TEFA. [&lt;a href=&quot;https://drive.google.com/file/d/19SVg90pqIi-3ECoBI9xu2RpnXBTbFgbJ/view?usp=sharing&quot;&gt;Esempio&lt;/a&gt;]&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;In considerazione della prima applicazione del &lt;a href=&quot;https://www.gazzettaufficiale.it/eli/id/2020/11/06/20A05962/sg&quot;&gt;D. M. 21 ottobre 2020&lt;/a&gt;, tali soluzioni permetteranno:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;agli oltre 400 PSP aderenti a pagoPA, di adeguarsi al nuovo modello di pagamento con Ente multi-beneficiario e di offrire quindi al cittadino la piena multicanalità integrata;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ai Comuni di adeguare le proprie procedure informatiche, avendo il tempo necessario per procedere con test più accurati;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;alle Province/Città Metropolitane di ricevere l’accredito del TEFA in un’unica soluzione, non frammentata e di adeguare le proprie procedure alle nuove modalità di riversamento e rendicontazione TARI-TEFA, con tempistiche meno stringenti;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ai Partner tecnologici di supportare adeguatamente gli Enti in questo processo di migrazione.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;A fronte di quanto previsto nell’allegato A dello stesso Decreto, agli Enti che al 30 giugno 2021 non saranno ancora stati in grado di sviluppare una soluzione o di adottarne una fornita da un partner tecnologico, oppure adottare una soluzione “in riuso” messa a disposizione da numerose società “in house” regionali, PagoPA spa metterà a disposizione una soluzione in sussidiarietà, che consentirà:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;la generazione degli avvisi pagoPA (analogici/digitali);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;la successiva postalizzazione degli avvisi pagoPA a cura dei singoli Comuni;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;di generare, a richiesta, un’avvisatura digitale tramite App IO.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Gli avvisi pagoPA generati con questa soluzione, consentiranno ai cittadini di effettuare i pagamenti mediante i canali, resi disponibili dai PSP aderenti alla piattaforma, fisici (uffici postali, tabaccai, filiali bancarie, ecc), on line e tramite App IO.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Il D. M. 21 ottobre 2020 del Ministero dell’economia e delle finanze ha definito le modalità di versamento unificato, per le annualità 2021 e seguenti, della tassa sui rifiuti (TARI), della tariffa corrispettiva e del tributo per l’esercizio delle funzioni di tutela, protezione e igiene dell’ambiente (TEFA) mediante la piattaforma pagoPA.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://www.pagopa.gov.it/assets/images/posts/taritefa.png" /><media:content medium="image" url="https://www.pagopa.gov.it/assets/images/posts/taritefa.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Modello di pagamento presso PSP con Ente multi‑beneficiario</title><link href="https://www.pagopa.gov.it/it/notizie/2021-03-01-nuovo-modello-multibeneficiario" rel="alternate" type="text/html" title="Modello di pagamento presso PSP con Ente multi‑beneficiario" /><published>2021-03-01T00:00:00+00:00</published><updated>2021-03-01T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.pagopa.gov.it/it/notizie/nuovo-modello-multibeneficiario</id><content type="html" xml:base="https://www.pagopa.gov.it/it/notizie/2021-03-01-nuovo-modello-multibeneficiario">&lt;p&gt;È disponibile il nuovo modello di pagamento presso PSP con Ente &lt;strong&gt;multi-beneficiario&lt;/strong&gt; che consente la possibilità di gestire con un unico avviso i casi in cui l’importo pagato sia accreditato, in quota parte, su conti di diversi Enti beneficiari (es: tributo TARI/TEFA).&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;È possibile infatti, che per talune posizioni debitorie la somma totale del debito debba essere ripartita tra più Enti Creditori (tutti aderenti alla Piattaforma pagoPA). In tali casi la stessa posizione debitoria dovrà essere scomposta in diverse RPT ognuna delle quali afferente ad un Ente Creditore coinvolto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Qui trovi la documentazione in merito al &lt;strong&gt;nuovo workflow di pagamento&lt;/strong&gt; con avviso che rimuove la limitazione di un unico beneficiario:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://docs.italia.it/italia/pagopa/pagopa-specifichepagamenti-docs/it/v2.4.2/index.html&quot;&gt;Specifiche Attuative del Nodo dei Pagamenti-SPC&lt;/a&gt;(SANP-2.4.2) - Allegato B&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://pagopa.github.io/pagopa-api/&quot;&gt;Informazioni di dettaglio per gli sviluppatori&lt;/a&gt; (DevPortal)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/pagopa/pagopa-api/tree/develop&quot;&gt;Repository delle interfacce&lt;/a&gt; in update (esposte e richieste) per la connessione con il sistema pagoPA&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://docs.google.com/document/d/1vUjmJMD183i4aYwWCQMsG_VXL9fxNPzG8_5manzW2Og/edit&quot;&gt;Domande frequenti&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/pagopa/pagopa-api/issues/&quot;&gt;Apri segnalazione&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">È disponibile il nuovo modello di pagamento presso PSP con Ente multi-beneficiario che consente la possibilità di gestire con un unico avviso i casi in cui l’importo pagato sia accreditato, in quota parte, su conti di diversi Enti beneficiari (es: tributo TARI/TEFA).</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://www.pagopa.gov.it/assets/images/posts/multibeneficiario.png" /><media:content medium="image" url="https://www.pagopa.gov.it/assets/images/posts/multibeneficiario.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>